\chapter*{Remerciements}
\pdfbookmark{Remerciements}{acknowledgments}

Je remercie les innombrables auteurs et créateurs de contenu qui ont
influencé ma pensée sur Bitcoin et les sujets qu'il touche. Il y en a beacoup
trop pour tous les citer, mais je vais faire de mon mieux pour les nommer.

\begin{itemize}
  \item Merci à Arjun Balaji pour le tweet qui m'a motivé à écrire ceci.
  \item Merci à Marty Bent d'avoir sans cesse fourni des éléments de réflexion
  et de l'amusement. Si vous ne suivez pas Marty Bent et ses Tales From The
  Crypt, vous ratez quelque chose. Bravo Matt et Marty de nous guider dans le
  terrier du lapin.
  \item Merci à Michael Goldstein et Pierre Rochard d'extraire et de fournir la
  meilleure littérature sur Bitcoin grâce au Nakamoto Institute. Et merci
  d'avoir créé le podcast Noded qui a grandement influencé ma vision
  philosophique de Bitcoin.
  \item Merci à Saifedean Ammous pour ses convictions, ses tweets sauvages et
  pour avoir écrit L'Étalon Bitcoin
  \item Merci à Francis Pouliot de partager son enthousiasme et d'avoir
  découvert les mentions de la timechain.
  \item Merci à Andreas M. Antonopoulos pour tout le contenu éducatif qu'il a
  créé année après année.
  \item Merci à Peter McCormack pour ses tweets honnêtes et le podcast What
  Bitcoin Did, qui continue encore à donner de bonnes perspectives des nombreux
  secteurs de l'écosystème.
  \item Merci à Jannik, Brandon, Matt, Camilo, Daniel, Michael, et Raphael
  d'avoir donné votre retour sur les ébauches de certaines leçons. Un merci tout
  particulier à Jannik qui a relu de multiples ébauches à de nombreuses
  reprises.
  \item Merci à Dhruv Bansal et Matt Odell d'avoir pris le temps de discuter de
  certaines de ces idées avec moi.
  \item Merci à Guy Swann d'avoir enregistré une version audio de 21lessons.com.
  \item Merci au Frère Hass pour son soutien moral et ses conseils et pour avoir
  pris le temps d'écrire l'avant-propos de ce livre.
  \item Merci à ma femme de m'avoir enduré, moi et ma nature obsessionnelle.
  \item Merci à ma famille de me supporter à la fois pendant les bons et les
  mauvais moments.
  \item Enfin, mais non des moindres, merci à tous les maximalistes Bitcoin, à
  tous les minimalistes des shitcoins, les porte-paroles, les bots et les
  shitposters qui vivent dans ce jardin magnifique qu'est Bitcoin Twitter.
\end{itemize}

Enfin, merci à vous d'avoir lu ceci. J'espère que ça vous a plu autant que j'ai
aimé l'écrire.
